# p387
- 6.
    - [new]障害物の検知
    - [new]所有者への警告
- 7. 
    - [new]日中の決められた時間の設定
    - [dry]ドアが開きっぱなし
- 8.
    - [new]警報システムとの連携
    - [dry]ドアの開け閉め(むしろドアの開け閉めは勝手にされるので、預かり知らないべき)
- 9.
    - [dry]障害物の検知(6で登場)
    - [dry]音を鳴らす。(6の所有者への警告と同じ)
- 10.
    - [dry]ドアの開け閉め
    - [new]ドアの開け閉めのカウント
- 11.
    - [dry]警報システムとの連携

# p389
- SRP分析
- parameterがない場合(つまりself)
    - <class名>は、自分自身を、<method名>する。
- parameterがある場合
    - <class名は>、自分自身で、<parameter>を<method>する。
- 例1(NGの場合)
    - Carは、自分自身を、ガソリン追加する。→意味が通っていない
    - こうしてしまうと、車ごとにガソリンの種類(レギュラー、ハイオク)や、ガソリンを入れる前の手順(静電気防止する、お金を入れる)等管理しないといけなくなる。
    ```
    class Car:
        def add_oil(self):
            pass
    ```
- 例2(例1の解決)
    - Carは、自分自身を、動かす。→OK
    - GasStationは、自分自身で、車にガスを追加する。→OK
    - となり、SRPに従うようになる。
    ```
    class Car:
        def move(self):
            pass
    
    class GasStation:
        def add_oil(self, car: Car) -> None:
            pass
    ```
- ただしparameterをコンストラクタに格納していた場合は使えないなど、この方法には穴がありすぎる。。。
- 例1(コンストラクタにcarを入れた場合)
    - CarWashは、自分自身を、洗う。。。
    ```
    class CarWash:
        car: Car

        def wash(self):
            pass
    ```
- 例2(methodにcarを入れる場合)
    - CarWashは、自分自身で、車を洗う。
```
class CarWash:
    def wash(self, car):
        pass
```

# p407
- LSPの原則
    - 基底クラスと抽象クラスは、交換可能である必要がある。
- 上記を破っている場合は、継承が良い選択肢ではない。(委譲や、has-aの関係にするべき。)
- 置換不可の例は、p407のboardを参照すること
- 委譲
    - 単純に別のクラスにお願いすること
- コンポジション(has-a)
    - 別のクラスを持ち替え可能にする(コンストラクタでも、set関数でも)
    - 持たせたクラスに委譲する。
- つまり、コンポジションは「動作を変更可能」な「委譲」。
- 集約
    - 独立して生きることもできる、コンポジションのクラス
    - コンポジションは、あくまで他のクラスに使ってもらうことが前提で単体で存在できない。
    - 集約は、単体で存在しても意味があり、他のクラスに使ってもらい振る舞いを変更することもできる。
## じゃあいつ継承使えばいいの問題。。。
- 継承はis-a。委譲はhas-a
- 委譲の方が、柔軟かつ動的に処理を入れ替える + 継承と違ってクラスが膨大にできることもないので優れていると言われている。
- 継承を使うことで、基底クラスにプログラミングできるというメリットがある。
    - 具象クラスがなんであっても、他のコードは受け入れられるということ。
- つまり、
    - 継承は、他のクラス(Client)に使ってもらうときに。 
    - 委譲は、自分自身で何か成し遂げるときに使う？？？
- license assign/removeジョブでも、assign_licenseの動作を継承で変化させるか、委譲で変化させるか迷ったなー

# p420
1. サブクラス
2. 委譲元クラス
3. 委譲先クラス
4. コンポジットクラス
5. サブクラス
6. 集約
7. 集約
8. サブクラス

